[zhaochengjinzang.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:zhaochengjinzang.png "fig:zhaochengjinzang.png")

**趙城金藏**是中國[金代](../Page/金朝.md "wikilink")（約1149年～1173年）民間募資[雕版的](../Page/雕版.md "wikilink")[佛教](../Page/佛教.md "wikilink")[大藏經](../Page/大藏經.md "wikilink")。因于1932年在[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[赵城县](../Page/赵城县.md "wikilink")（今[洪洞县](../Page/洪洞县.md "wikilink")）[广胜寺被发现](../Page/广胜寺.md "wikilink")，故名“赵城金藏”。《赵城金藏》是《开宝藏》的重刻，由于《开宝藏》久已不传，由本藏得以瞭解《开宝藏》的內容。\[1\]全藏為卷軸裝，以千字文編排次第，自“天”字號至“幾”字號，計
682帙，每帙基本上包括10卷，或略有增減，總計約7000卷左右。現大部分藏于[中国国家图书馆](../Page/中国国家图书馆.md "wikilink")(4813卷)。其他如上海圖書館存有17卷，南京圖書館存有6卷，北京大學圖書館、廣西博物館、崇善寺各存2卷，廣勝寺、山西圖書館、山西博物館、蘇州西園、臺灣中央研究院各存l卷。北京民族宮存有《趙城金藏》補雕本的另一印本500餘卷。

發起人為[潞州女子](../Page/潞州.md "wikilink")[崔法珍](../Page/崔法珍.md "wikilink")，相傳她毅然斷臂募緣刻經，使許多佛教信徒紛紛捐資協助。金藏刻成後，崔法珍於大定十八年（1178年）將印本送到燕京，受到[金世宗的重視](../Page/金世宗.md "wikilink")，在[聖安寺設壇為崔授比丘尼戒](../Page/聖安寺.md "wikilink")。三年後，崔又將經版送到中都（北京）刷印流通，共計十六萬八千一百一十三板，六千九百八十卷。為表彰她的功績，大定二十三年（1183年），法珍被賜紫衣，並受封為「宏教大師」。但崔法珍在《趙城金藏》的題跋中，沒有留下自己的名字。

蔣唯心感慨道：「此藏卷軸之富，工事之巨，原刻歷三十載星霜，補雕勞十餘路僧眾，創此偉業者，寧遂湮沒不彰乎？理決其不然也。」

## 参考文献

## 外部連結

  - [說不盡的《趙城金藏》](https://web.archive.org/web/20100612192408/http://www.hkbuddhist.org/magazine/579/579_02.html)

## 参见

  - [广胜寺](../Page/广胜寺.md "wikilink")

[Category:大藏經](../Category/大藏經.md "wikilink")
[Z](../Category/临汾文物.md "wikilink")
[Z](../Category/洪洞县.md "wikilink")

1.